% ---
% RESUMOS
% ---

% resumo em português
\setlength{\absparsep}{18pt} % ajusta o espaçamento dos parágrafos do resumo
\begin{resumo}
    O Método dos Elementos Finitos (MEF) é uma ferramenta matemática poderosa para analisar fenômenos modelados por equações diferenciais, tais como a avaliação de tensão e deformação em sólidos. Este método consiste na divisão do domínio do campo incógnito em elementos, nos quais a descrição do fenômeno físico é simplificada por meio de funções de interpolação, gerando sistemas de equações algébricas, de forma que, quando justapostos, sua solução aproxima a própria solução da equação diferencial. Esse procedimento requer que sejam feitos muitos cálculo para construir e resolver o sistema, o que leva à necessidade de implementar o método num ambiente computacional. O presente trabalho visa a implementação computacional do Método dos Elementos Finitos, para análise de tensão e deformação em corpos sólidos sob carregamentos estáticos em regime elástico linear, para este fim, foi desenvolvido um módulo escrito na linguagem de programação Julia, utilizando aspectos de processamento paralelo, e algumas características de empacotamento, com o objetivo de expor o método e servir de exemplo menor. O módulo desenvolvido foi PHILLIPO.jl, e encontra-se disponível pelo gerenciador de pacotes Pkg.jl num repositório público hospedado no GitHub, com paralelismo aplicado na montagem da matriz global de rigidez, e integrado na interface de pré e pós-processamento GID. Foram implementados dois tipos de elementos: o triângulo de deformações constantes (CST) e o tetraedro linear, bem como três tipos de condições de contorno: deslocamentos prescritos, forças concentradas nodais e carregamentos em linhas e superfícies. O programa passou por uma etapa de Verificação \& Validação (V \& V), comparando resultados de deslocamento e tensão com o software Abaqus e o modelo de viga de Euler-Bernoulli, demonstrando que o algoritmo matemático do MEF foi implementado corretamente. Por fim, foram elencados pontos de melhoria para projetos futuros, que frisam o aprimoramento do código em quesitos de legibilidade e empacotamento, e a implementação de novas funcionalidades, como também a realização de testes de desempenho.


    \textbf{Palavras-chave}: Método dos Elementos Finitos (MEF). Julia (Linguagem de Programação de Computador). Análise estrutural. Engenharia Mecânica.

\end{resumo}
